余未：香港政府 沒有合法權限施行 一地兩檢解決方案

作者：余未

港深廣高鐵一地兩檢的無約束力議案，相信會於本週在立法會大會上表決。筆者曾留意有關決議案的辯論，當中民主派議員反對一地兩檢的理由五花八門，甚至連高鐵的造價及效率也提及了。筆者不禁想起一位商界前輩的教誨，他說：「如果你要用第二個理由去說服他人，就證明你的第一個理由不夠說服力。」

對筆者來說，反對一地兩檢的理由只需要一個：現時政府的方案違反了《基本法》。

所有一地兩檢的安排，只要涉及安排中國執法人員到香港執勤，都繞不過一個問題，就是將會違反《基本法》第十八條：

「全國性法律除列於本法附件三者外，不在香港特別行政區實施。」

由於中國執法人員執法權來自全國性法律，所執之法亦將是全國性法律，這種安排將無可避免違反上述的《基本法》條文。

面對這個情況，一心推行一地兩檢的港府只有兩個辦法，其一為把中國執法人員權力和職務相關的全國性法律，寫進《基本法》附件三，但這樣代表中國的執法機構可以隨意全面在香港執行職務，變相取消了一國兩制。基於一國兩制在中央政府眼中尚有些許剩餘價值，所以這個方法並不可取。

第二個方法，則是玩了一把文字遊戲：只要一地兩檢口岸區不是「香港特別行政區」，那就不會違反《基本法》第十八條了。在港府的構思中，港府會將中方口岸區範圍「租賃」予中央政府，以便在口岸區實施全國性法律。然而，港府到現時還未有披露有關構思的詳細安排，特別是這項「租賃」的相關細節。

如果這項「租賃」有如現時中央政府機構租用香港土地物業作業務用途，則縱使租借人是中央政府，該土地物業內仍是施行香港法律，未能達到以「租賃」避開《基本法》限制的功效；而假若這項「租賃」是以類似租界型式，由港府放棄該土地上之權利，令該土地不受《基本法》條文管轄，則不論翻查《基本法》或是其他香港法律，都找不到一條法律條文授權港府可以「割讓」土地予其他政治實體。

簡單地總結：在現有的香港法律框架下執行一地兩檢，是違反《基本法》第十八條；即使港府打算以「割讓」方式把口岸區轉交中央政府，港府亦沒有相應的法律權利執行「割讓」。

在現時中國和香港的法例中，香港特別行政區的邊界是以國務院令的方式存在於國家法律中，換而言之亦只有中華人民共和國國務院有權力去改變香港特別行政區的行政邊界。這無疑把港府要繞過《基本法》的最後一條出路：「正式更改特區邊界」堵死了。

作為一個法治社會，政府必需受到已存在的憲制文件所約束，不管某個方案如何利民、有多大的經濟效益，假若這方案和憲制文件條文有所衝突，政府必定不能採用這個方案。以現有法律框架下一地兩檢將違反《基本法》，而港府亦很有可能沒有合法權限去施行自己提出的解決方案；在這種情況下，民主派立法會議員，能否指示立法會秘書處的法律顧問澄清，這份一兩地檢相關議案有否超越立法會職能範圍，以及這份議案是否符合《基本法》呢？議員們又能否呼籲法律界發聲，或在援引中立及專業的法律意見，逼迫政府就違反《基本法》的問題正面作出回應呢？

除了議事規則外，法律條文和合法性，亦應是民主派最有力的反擊武器，希望民主派議員能夠好好在議會中利用。大聲疾呼政府違憲，不應該只是口號，還需有強而有力的行動，讓政府正面面對提出違憲方案的後果。